---
title: >-
    غزل شمارهٔ ۱۳۷
---
# غزل شمارهٔ ۱۳۷

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>الهی پاره‌ای تمکین رم وحشی نگاهان را</p></div>
<div class="m2"><p>به قدر آرزوی ما شکستی‌کج‌کلاهان را</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p> به‌محشرگر چنین باشد هجوم حیرت قاتل</p></div>
<div class="m2"><p>چو مژگان بر قفا یابند دست دادخواهان را</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p> چه‌امکان است خاک ما نظرگاه بتان گردد</p></div>
<div class="m2"><p>فریب سرمه‌نتوان داداین‌مژگان سیاهان‌را</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p> رعونت مشکل است‌از مزرع ما سربرون آرد</p></div>
<div class="m2"><p>که پامالی بود بالیدن این عاجزگیاهان را</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p> گواهی چون خموشی نیست بر معمورهٔ دلها</p></div>
<div class="m2"><p>سواد دلگشایی سرمه بس باشد صفاهان را</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p> زشوخیهای جرم‌خویش می‌ترسم‌که‌در محشر</p></div>
<div class="m2"><p>شکست دل به حرف آرد زبان بیگناهان را </p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>توان زد بی‌تأمل صد زمین و آسمان برهم</p></div>
<div class="m2"><p>کف افسوس اگر باشد ندامت دستگاهان را</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p> نشانها نقش بر آب است در معمورهٔ امکان</p></div>
<div class="m2"><p>نگین بیهوده در زنجیر دارد نام شاهان را</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p> درین‌گلشن‌کهٔکسر رنگ‌تکلیف هوس‌دارد</p></div>
<div class="m2"><p>مژه برداشتن‌کوهی است استغنا نگاهان را</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p> صدایی از درای‌کاروان عجز می‌آید</p></div>
<div class="m2"><p>که حیرت، هم به راهی می‌بردگم‌کرده راهان را </p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>مزاج فقر ما باگرم وسرد الفت نمی‌گیرد</p></div>
<div class="m2"><p> هوایی نیست بیدل سرزمین بی‌کلاهان را</p></div></div>